% options for aa style
%
%\documentclass[referee]{aa} % for a referee version
%\documentclass[onecolumn]{aa} % for a paper on 1 column  
%\documentclass[longauth]{aa} % for the long lists of affiliations 
%\documentclass[letter]{aa} % for the letters 
%\documentclass[bibyear]{aa} % if the references are not structured 
%                              according to the author-year natbib style

\documentclass[utf8]{../aa-package/aa}

\usepackage{graphicx}
\usepackage[varg]{txfonts}
\usepackage{subcaption}

%\usepackage[options]{hyperref}
% To add links in your PDF file, use the package "hyperref"
% with options according to your LaTeX or PDFLaTeX drivers.
%
% hidelinks removes red border from clickable links
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

% taken from the lecture slides, ''lebensnotwendig'':
% the rest is already in the aa.cls style definition
\usepackage{lmodern}

% use external bib file with aa citation style
\usepackage{natbib}
\bibpunct{(}{)}{;}{a}{}{,} % to follow the A&A style
\bibliographystyle{../aa-package/bibtex/aa}


% generate some text
\usepackage[math]{blindtext}
\usepackage{lipsum}

\usepackage{mathabx}

\begin{document} 

% set the language
% [english , ngerman], default is english
\selectlanguage{ngerman}


   \title{Astronomisches Praktikum --- Radioastronomie}

   \subtitle{Simulation und Planung von Beobachtungen der Milchstraße und der Magellanschen Wolken}

   \author{Antonia Magenheim (Mat.Nr.: 11711025)
          \inst{\ref{antonia_inst}}
          \and
          Kayran Schmidt (Mat.Nr.: 01604789)
          \inst{\ref{kayran_inst}}
          }
   \authorrunning{Antonia Magenheim\and Kayran Schmidt}
   \institute{
   	     Institute for Astronomy (IfA), University of Vienna, Bachelor of Science Programme 033 661, \\
   	     Course 280445 [PR PM-AstroPR] Astronomical Laboratory Exercises for Beginners \\
              \email{\href{mailto:a11711025@unet.univie.ac.at}{a11711025@unet.univie.ac.at}}\label{antonia_inst}
        \and
              Institute for Astronomy (IfA), University of Vienna, Bachelor of Science Programme 033 661, \\
   	     Course 280445 [PR PM-AstroPR] Astronomical Laboratory Exercises for Beginners \\
              \email{\href{mailto:a01604789@unet.univie.ac.at}{a01604789@unet.univie.ac.at}}\label{kayran_inst}
             }

   \date{3. Juni 2020}

% \abstract{}{}{}{}{} 
% 5 {} token are mandatory

% it is possible to leave {} empty if optional 
  \abstract
  % context heading (optional)
   {Simulierte und echte Beobachtungen von Radioteleskopen mit unterschiedlicher Beobachtungsqualität werden diskutiert.
   Dazu gehören von den Autoren erstellte Aufnahmen mit dem SRT des IfA.
   }
  % aims heading (mandatory)
   {Durch Beobachtung der 21cm Linie von neutralem Wasserstoff werden Grundlagen der Methoden der Radioastronomie aufgearbeitet.
   }
  % methods heading (mandatory)
   {Die 21cm Linie wurde innerhalb der Milchstraße sowie für die Magellanschen Wolken gemessen.
   Über den Doppler-Effekt als Ursache für die Verschiebung dieser Linie im Spektrum wurden Aussagen zu der Dynamik und Struktur der Beobachteten Objekte abgeleitet.
   Die Beobachtungsdaten wurden mit der zur Verfügung gestellten Software teils simuliert und teils mit dem SRT des IfA aufgezeichnet.
   Es wurden ein VLSR Profil und weitere einzelne Spektren der Milchstraße erstellt und untersucht.
   Für die Magellanschen Wolken wurde eine Abbildung erstellt.
   }
  % results heading (mandatory)
   {   Der Vergleich zwischen einem hochauflösenden Teleskop und einem dem SRT entsprechenden Teleskop zeigt, dass die Spektren an Definition verlieren und für Punktquellen auch weniger Intensität zeigen.
   Das VLSR Profil der Milchstraße bestätigt die Rotation der Galaxie, die auf eine gespiegelte Geschwindigkeitsverteilung durch den Doppler-Effekt führt.
   Kontinuierliche Gebiete im VLSR Profil bestätigen die Existenz von Spiralarmen in der Milchstraße. Die VLSR Korrektur beträgt $\triangle f$=-0.1434.
   Die Radialgeschwindigkeiten der Magellanschen Wolken konnten mit dem Simulator gemessen und durch Vergleich mit Literaturwerten bestätigt werden.
   }
  % conclusions heading (optional), leave it empty if necessary 
   {Mit einfachen Mitteln der Radioastronomie ist es möglich Aussagen zur Struktur und Dynamik der Milchstraße zu untermauern.
    Für extragalaktische Beobachtungen braucht es allerdings ein besseres Teleskop als das SRT des IfA.}

 % standard abstract with no structured sections takes only one argument
 %\abstract{\lipsum[1]}

% seperate by '--'
   \keywords{Milchstraße -- Magellansche Wolken -- 21cm Linie -- Doppler-Verschiebung -- VLSR Korrektur -- SRT}

   \maketitle
%
%-------------------------------------------------------------------
%überall wo ``\% TODO: antonia'' in kommentaren steht, schau bitte, was du noch machen kannst.
%bzw ergänze mit information aus deinem teil

%Konklusion
%Abstract ergänzen

\section{Grundlagen}\label{sec:intro}
Im Zuge dieser Praktikumseinheit wird die Milchstraße sowie die große und die kleine Magellansche Wolke mit dem Simulator des SRT (Small Radio Telescope) in Abschnitt \ref{sec:milch} und \ref{sec:mc} untersucht. Dazu werden HI-Spektren und VLSR-Aufnahmen erstellt und analysiert. Anschließend wird mit Radioteleskop eine Beobachtung der Milchstraße in Abschnitt \ref{subsec:srt} durchgeführt und die Struktur der entsprechenden Spektren besprochen. Im folgenden Abschnitt werden die Grundlagen zur Radiobeobachtung kurz erläutert.

\subsection{Gemessene Strahlung}
Die Radiostrahlung überstreckt sich von Wellenlängen in mm bis hin zu Wellenlängen von 10m. Die Strahlung, um die es sich bei den Aufnahmen in diesem Praktikumsteil handelt, wird durch den Hyperfeinübergang im Wasserstoffatom hervorgerufen. Die Elementarteilchen des H-Atoms, also das Proton und das Elektron, besitzen einen Drehimpuls, der in der Quantenphysik als ``Spin'' bezeichnet wird. Die Elementarteilchen besitzen Ladung und erzeugen mit dem Spin magnetische Feldlinien. Im Zustand vor der Linienemission liegen beide Spinvektoren parallel zueinander, sodass sich die Nord- und Südpole der Teilchen abstoßen. Da dieser Zustand energetisch ungünstig ist, wird das leichtere Teilchen, das Elektron, zu einem ``Spin-Flip'' gezwungen. Dabei wird sein Spinvektor umgedreht. Der nordpol zeigt nun nach unten und erzeugt geschlossene Magnetlinien mit dem Proton. Die Differenzenergie wird als 21cm-Photon abgestrahlt, das heißt die Ruhewellenlänge $\lambda_0$ liegt bei 21cm und die Ruhefrequenz $f_0$ bei 1420 MHz. Der Hyperfeinübergang ist nur beim Wasserstoff-Atom, also nicht in einem Molekül oder beim Proton allein, möglich, da nur hier ein Spin-Flip möglich ist. Daher handelt es sich bei dem beobachtetem Gas um kaltes ionisiertes Gas. Aufgrund der geringen Energiemenge, ist dieser Zustand mit einer Halbwertszeit von 10 Millionjahren sehr stabil und langlebig. Man nennt diesen Übergang auch `verboten', weil er fast nie passiert. Man bräuchte also sehr große Wasserstoffmengen um ihn nachzuweisen. Die Milchstraße enthält große Mengen an Wasserstoff, wodurch es möglich ist diese Strahlung zu messen.

\subsection{Dopplereffekt}
Da dieser Übergang immer mit der gleichen Frequenz passiert, bekommt man Informationen über die Dopplerverschiebung des Gases. Das bedeudet man bekommt Informationen über den Bewegungszustand des Gases an der jeweiligen Position innerhalb der Milchstraße. Die Strahlung von einem Objekt, das sich auf uns zu bewegt, wird ins Blaue verschoben. Ein Objekt das sich von uns weg bewegt erzeugt eine Rotverschiebung in dessen Spektrum. Der Zusammenhang der Verschiebung beschreibt Formel \ref{eq:objekt} für ein bewegtes Objekt und in Formel \ref{eq:beobachter} für einen bewegten Beobachter. Wobei $f$ die Verschiebungsfrequenz ist, $c$ die Lichtgeschwindigkeit (hier $c=2.99\cdot10^{8}$ m/s), $v_s$ die Geschwindigkeit des Objektes, $f_0$ die Frequenz der Strahlung des Objektes in Ruhe und $v_0$ die Geschwindigkeit des Beobachters ist.
\begin{alignat}{2}
	   & & f &= \frac{c}{c \pm v_s}\cdot f_0 \text{\quad \quad für bewegtes Objekt} \label{eq:objekt}\\
	   & & f &= \frac{c \pm v_0}{c}\cdot f_0 \text{\quad \quad für bewegten Beobachter} \label{eq:beobachter}
\end{alignat}
Formel \ref{eq:beobachter} wird wichtig, wenn man bedenkt dass die Rotation der Erde ($v_\Earth$=0.5 km/s), die Bahngeschwindigkeit der Erde ($v_{bahn}$=30 km/s) und die Bewegung der Sonne relativ zur galaktischen Rotation ($v_\Sun$=20 km/s), auf die Beobachtung der Relativgeschwindigkeiten auswirkt. Diese Geschwindigkeiten müssen korrigiert werden, um auf die Geschwindigkeiten des Objektes schließen zu können.
Es wird die Geschwindigkeit der Gaswolken gemessen und gegen die galaktische Länge (siehe Abschnitt \ref{sec:koordinaten}) aufgetragen.%

\subsection{Rechenbeispiel VLSR}\label{vlsr}
Durch den Dopplereffekt wird also eine Verschiebung der Wellenlängen und Frequenz bei der Messung von Strahlung von bewegten Objekten gemessen. In dem Fall der Milchstraße bewegt sich sowohl das Objekt (das Wasserstoffgas) auf den Beobachter zu bzw. weg, als auch der Beobachter (Teleskop auf der Erde) zum Objekt hin und weg. Um die Bewegung des Objektes allein zu erhlaten, muss die Bewegung des Beobachters herausgerechnet werden. Das Teleskop dreht sich mit der Erdrotation mit, sowie mit der Erde um die Sonne und Sonne um das galaktische Zentrum. Das heißt das Teleskop bewegt sich relativ zur Bewegung der Milchstraße.  Dazu wird ein ``Local Standard of Rest'' (LSR) eingeführt. Das ist ein Bezugssystem dessen Ursprung sich am lokalen Ort der Sonne befindet. Das heißt das Bezugssystem bewegt sich mit einer bestimmten Geschwindigkeit in der Milchstraße. ``VLSR'' beschreibt die Geschwindigkeit relativ zum lokalen Ruhestand. Die VLSR-Korrektur beschreibt nun die Korrektur der Bahngeschwindigkeit der Erde um die Sonne ($v_{orbit}$) und der Umfangsgeschwindigkeit $v_{rot}$ der Erde.

Zunächst wird die Bahngeschwindigkeit der Erde um die Sonne und die Umfangsgeschwindigkeit der berechnet, um damit die Dopplerverschiebung, oder VLSR Korrektur, berechnen zu können. Um die Bahngeschwindigkeit der Erde $v_{bahn}$ zu berechnen, wird zuerst der Umfang der Umlaufbahn mit $U = R \cdot \pi \cdot R$ berechnet, wobei $R = 150 \cdot 10^{9}$ m der Radius der Umlaufbahn ist. Der Umfang ist dann $U = 9.42 \cdot 10^{11}$ m. Für die Bahngeschwindigkeit wird $U$ in $v_{orbit} = U / t$ eingesetzt, wobei $t = 365 [d] \cdot 24 [h] = 31536000 [s]$ die Umlaufzeit der Erde um die Sonne ist. Man erhält für die Bahngeschwindigkeit $v_{bahn} = 29885.77$ m/s.

Die Umfangsgeschwindigkeit der Erde, ist jene Geschwindigkeit mit der sich ein Punkt auf der Erdoberfläche um die eigene Achse dreht. Der Weg den ein Ort auf der Oberfläche zurück legt hängt vom Breitengrad ab. Der Breitengrad der Stadt Wien liegt bei $\delta$ = 48.1441°. Um den Radius $r$ an diesem Breitengrad zu berechnen wird der Wert für $\delta$ in Formel \ref{eq:radius} eingesetzt. 
\begin{equation}
cos(\delta)=\frac{r}{r_{äquator}}\label{eq:radius}
\end{equation}
Dabei ist $r_{äquator}$ = 6371000 m der Radius der Erde am Äquator. Nach Umformung erhält man für den Radius am entsprechenden Breitengrad $r$ = 4251100 m. Der Weg $u$, den das Teleskop relativ zum LSR zurück legt ist $u = r \cdot 2 \cdot \pi$ = 26710449 m. Die Umfangsgeschwindigkeit ist dann $v_{rot} = u / d$ = 309.15 m/s. 

Die VLSR Korrektur wird dann mit Formel \ref{eq:beobachter} berechnet, wobei $v_0 = [v_{bahn} + v_{rot} ]$ = 30194.92 m/s ist (vgl. \citep{vlsr}). Setzt man diese Werte in \ref{eq:beobachter} ein erhält man $f$ = 1420.1434. Die VLSR Korrektur ist dann $\triangle f$ = -0.1434.

\subsection{Galaktische Koordinaten}\label{sec:koordinaten}
In diesem Praktikumsteil werden galaktische Koordinaten verwendet, die in diesem Abschnitt noch kurz eingeführt werden sollen. Der Ursprung der galaktischen Koordinaten liegt im Sonnensystem. Die Sichtlinie (genannt `galaktische Länge') vom Ursprung in Richtung galaktisches Zentrum ist bei 0° definiert. Bei 180° schaut man in das galaktische Antizentrum. Je nachdem in welche Richtung man schaut sieht man verschiedene Bewegungszustände des Gases. Dabei spielt der Punkt ``G180'' (Sicht in Richtung 180°) eine Wichtige Rolle in der Beobachtung, da man in dieser Richtung nur tangentiale Geschwindigkeitskomponenten sieht. In dieser Sichtlinie gibt es kein Gas, das sich auf das Sonnensystem zu oder weg bewegt. Das heißt, in dieser Position kann also die unbeeinflusste Wasserstofflinie beobachtet werden, da kein Dopplereffekt entsteht.

\section{Simulierte Beobachtungen innerhalb der Milchstraße}\label{sec:milch}

\subsection{Vergleich simulierter Radioteleskope}\label{subsec:vglch}

\begin{table*}
   \caption{Vergleich der Simulator-Parameter. Für das ``schlechte'' Teleskop wurde immer 300K als Systemtemperatur eingestellt, außer wenn explizit anders vermerkt.}%
   \label{tab:sim-vglch}
   \centering
   \begin{tabular}{r c c }
   \hline\hline
   Parameter & ``gutes'' Teleskop & ``schlechtes'' Teleskop \\
   \hline
      Beamradius [deg] & 0.25 & 3 \\
      Systemtemperatur [K] & 4 & 4 od. 300 \\
      Aperatureffizienz & 0.8 & 0.7 \\
   \hline
   \end{tabular}
\end{table*}

\begin{figure}
   \centering
   \includegraphics[width=\hsize]{data/milchstrasse/punktquelle/point_source_comparison.pdf}
      \caption{Vergleich von Spektren einer Punktquelle (in GAL bei: Lon: $40\degr~05\arcmin~10\arcsec$ Lat: $-9\arcsec~59\arcmin$) bei verschiedenen Beamradien.
      Grün hat einen Radius von $0.25\degr$, rot von $3\degr$.
      Das rote Spektrum hat nur die halbe Signalstärke.
      Die y-Achse zeigt die Amplitude [K], die x-Achse zeigt am unteren Rand die gemessene Frequenz [MHz] und am oberen Rand die VLSR [km/s].}%
      \label{fig:vglch}
\end{figure}

Im Rahmen dieses Praktikums wurden Beobachtungen mit einem Radioteleskop simuliert.
Die zur Verfügung gestellte Simulator-Software erlaubt es die Eigenschaften des Teleskops zu verstellen.
In Tabelle~\ref{tab:sim-vglch} sind die Parameter und deren Werte aufgelistet, die für die Beobachtungen verändert wurden.
Alle weiteren Einstellungen wurden bei den Standardwerten belassen.
Der Beamradius gibt das Auflösungsvermögen des Teleskops wieder.
Die Systemtemperatur is verantwortlich für das Grundrauschen in den Messungen und die Aperatureffizienz stellt den Wirkungsgrad der Antenne dar.

Für den Beamradius des ``guten'' Teleskops wurde der kleinst mögliche Wert des Simulators von $0.25\degr$ verwendet.
Im Vergleich dazu hat das 100m Teleskop von Effelsberg einen Beamradius von $0.08\degr$~\citep[vgl.][]{effelsberg}.
Dieses Teleskop hat auch eine Aperatureffizienz die je nach Beobachtung zwischen 0.7 und 0.9 variiert.
Der ausgewählte Wert in Tab.~\ref{tab:sim-vglch} liegt in der Mitte dieses Intervalls.
Für die Systemtemperatur wurde ein Wert von 4K eingestellt.
Diese Temperatur ist durch Kühlung mit flüssigem Helium tatsächlich erreichbar.
Die Parameter des ``schlechten'' Teleskops wurden an das SRT des IfA angepasst.
Für eine der nachfolgenden Messungen war es allerdings notwendig, die Systemtemperatur ebenfalls auf 4K herabzusetzen, was bei der Messung entsprechend vermerkt ist.

Ein größerer Beamradius führt nicht nur zu einem schlechteren Auflösungsvermögen (vlg. Absch.~\ref{subsec:vlsr}), sondern auch zu einem Verlust in der Signalstärke für Punktquellen.
Dieser Effekt wurde für die Konfigurationen in Tabelle~\ref{tab:sim-vglch} simuliert, wobei die Systemtemperatur für beide Messungen auf 4K eingestellt wurde.
Dies hat den Grund, dass das gemessene Spektrum deutlich unter dem Rauschen bei 300K Systemtemperatur liegt.
Die Spektren für beide Messungen sind in Abb.~\ref{fig:vglch} zu sehen.
Das grüne Spektrum wurde mit einem Beamradius von $0.25\degr$ gemessen, das rote mit $3\degr$.
Das Teleskop war bei diesen Messungen auf die Koordinaten RA: 19h 5m 0s DEC: $6\degr~13\arcmin~36\arcsec$ (in GAL: Lon: $40\degr~05\arcmin~10\arcsec$ Lat: $-9\arcsec~59\arcmin$) ausgerichtet.
Es ist deutlich zu erkennen, dass das rote Spektrum nur die hälfte der Stärke des grünen Spektrums aufweist.


\subsection{VLSR Profil der Milchstraße}\label{subsec:vlsr}

\begin{figure*}[p]
   \begin{subfigure}{\hsize}
      \includegraphics[width=\hsize,trim={0 0 0 20},clip]{data/milchstrasse/vlsr_scan/vlsr_bild_gutes_teleskop.pdf}
      \caption{VLSR Profil der Milchstraße mit Simulator-Einstellungen für ein ``gutes'' Teleskop (vlg. Tab.~\ref{tab:sim-vglch}).}%
      \label{subfig:vlsr-gut}
   \end{subfigure}
   \par\bigskip
   \begin{subfigure}{\hsize}
      \includegraphics[width=\hsize,trim={0 0 0 20},clip]{data/milchstrasse/vlsr_scan/vlsr_bild_bad_teleskop.pdf}
      \caption{VLSR Profil der Milchstraße mit Simulator-Einstellungen für ein ``schlechtes'' Teleskop (vlg. Tab.~\ref{tab:sim-vglch}).}%
      \label{subfig:vlsr-bad}
   \end{subfigure}
   \caption{Vergleich von zwei simulierten Aufnahmen des VLSR Profils der Milchstraße.
   Die y-Achse zeigt die Relativgeschwindigkeit in der VLSR Korrektur.
   Hellere Bereiche entsprechen einem stärkeren Signal.
   Auf der x-Achse ist der galaktische Längengrad aufgetragen.
   Der Breitengrad ist fixiert auf $0\degr$.
   Die Einstellungen der Simulator-Software für die beiden simulierten Teleskope (\subref{subfig:vlsr-gut}: ``gut'' \& \subref{subfig:vlsr-bad}: ``schlecht'') sind in Tab.~\ref{tab:sim-vglch} aufgelistet.
   Aufnahme~\subref{subfig:vlsr-bad} zeigt weniger Strukturen die durch den hohen Anteil des Hintergrundrauschens verschluckt werden.
   Zusätzlich sind durch das schlechtere Auflösungsvermögen die einzelnen Pixel deutlich zu erkennen.
   Beide Aufnahmen zeigen verbundene Gebiete (interpretierbar als Spiralarme) und eine aufsteigende Geschwindigkeitskurve, die durch die Rotation der Galaxie verursacht wird.
   }%
   \label{fig:vlsr-profile}
\end{figure*}

Ein VLSR Profil ist eine Aufnahme bei der Amplitudendaten von verschiedenen Spektren in Farben codiert und aneinandergereiht werden, sodass ein mehrdimensionales (hier zweidimensional) Bild entsteht.
Dabei wird für jede Dimension ein Parameter der Beobachtung schrittweise verändert.
Die Abbildungen~\ref{subfig:vlsr-gut} und~\ref{subfig:vlsr-bad} zeigen das VLSR Profil der Milchstraße wobei der galaktische Längengrad entlang der x-Achse von $0\degr$ bis $360\degr$ variiert wird.

Die aufgenommenen Spektren zeigen zunächst nur die Verteilung der Intensität über der Frequenz.
Solche Spektren werden in Abschnitt~\ref{subsec:plan} genauer diskutiert.
Mithilfe der theoretischen Überlegungen zum Doppler-Effekt (vgl. Abschn.~\ref{sec:intro}) kann dann der Frequenzskala eine Relativgeschwindigkeits-Skala zugeordnet werden.
Die y-Achse entspricht hier dieser transformierten Geschwindigkeitsskala.
Zusätzlich wird noch die VLSR Korrektur (vgl. Abschn.~\ref{sec:intro}) angewendet.

Für die Aufnahmen in Abb.~\ref{fig:vlsr-profile} wurden die Einstellungen für den Simulator aus Tab.~\ref{tab:sim-vglch} verwendet.
Die Schrittweite entlang des galaktischen Längengrads ist an das Auflösungsvermögen des jeweils simulierten Teleskops angepasst.
Für Abb.~\ref{subfig:vlsr-gut} wurde der kleinst mögliche Wert von $0.5\degr$ verwendet.
Dieser Wert entspricht genau dem Beamdurchmesser des ``guten'' Teleskops und ist gleichzeitig das Limit für den Simulator.
Die Schrittweite für die simulierte Aufnahme mit dem ``schlechten Teleskop'' wurde auf $2.5\degr$ gesetzt.
Dieser Wert ist knapp unter dem Beamradius des ``schlechten'' Teleskops.
Es ist nicht zielführend, bei einer Messung mit schlechter Winkelauflösung im Vergleich kleine Schrittweiten zu wählen, da dann die Unterschiede zwischen benachbarten Spektren verschwimmen.
Für beide Aufnamen war der Spektrograph auf das Frequenzintervall eingestellt, das dem Geschwindigkeitsintervall $[-420\mathrm{km/s}, +420\mathrm{km/s}]$ in der VLSR Korrektur entspricht.

Ein Vergleich der beiden Aufnahmen hebt zusätzlich zu dem in Abschnitt~\ref{subsec:vglch} diskutierten Unterschied noch weitere Nachteile des ``schlechten'' Teleskops hervor.
Die deutlich höhere Systemtemperatur von 300K führt zu einem starken Hintergrundrauschen, das Teile der Strukturen, die in Abb.~\ref{subfig:vlsr-gut} gut zu sehen sind, in Abb.~\ref{subfig:vlsr-bad} verschluckt.
Durch die niedrigere Auflösung sind außerdem feinere Details nicht auszumachen und verschmieren zu einer gleichmäßigen Färbung in den Aufnahmen.

Auf der Grundlage der Aufnahmen in Abb.~\ref{fig:vlsr-profile} lassen sich fundamentale Eigenschaften der Milchstraße ableiten.
In dem Bereich zwischen $50\degr$ und $300\degr$ galaktischer Länge ist eine aufsteigende Tendez der gemessenen Geschwindigkeiten erkennbar.
Die Geschwindigkeitsverteilung ist antisymmetrisch bezüglich des Punktes mit $180\degr$.
Betrachtet man die Position des Sonnensystems in der Milchstraße, so steht dieser Punkt in Opposition zum galaktischen Zentrum bei $0\degr$.
Es bewegt sich also der Teil der Milchstraße $<180\degr$ auf den Beobachter zu, während sich der Teil $>180\degr$ vom Beobachter weg bewegt.
Dieses Bewegungsbild ist typisch für eine Rotation und sagt somit aus, dass die Scheibe der Milchstraße rotiert.

Die Strukturen im VLSR Profil zeigen außerdem große zusammenhängende Gebiete mit hoher Signalstärke.
Ist ein Gebiet im VLSR Profil zusammenhängend, ändert es sich also kontinuierlich ohne dass die Werte unstetig springen, kann angenommen werden, dass die Quellgebiete der Strahlung räumlich ebenfalls zusammenhängen.
Benachbarte Quellen haben durch ihre unterschiedliche Position in der Milchstraße eine andere wahrgenommene Bewegung in der Rotation der Scheibe und dadurch eine andere Doppler-Verschiebung.
Die Signale verschieben sich im Spektrum dann entsprechend der räumlichen Position der Quellen.
Natürlich ist diese Zuordnung im VLSR Profil aufgrund der Projektion der Beobachtungsdaten entlang der Sichtlinie nicht eindeutig.
Dennoch lässt sich daraus die Aussage ableiten, dass es entlang der galaktischen Ebene Gebiete gibt, die sich mit unterschiedlicher Geschwindigkeit bewegen.
Zwischen diesen Gebieten scheinen im betrachteten Frequenzbereich keine Quellen auf.
Diese räumlich lokalisierte Struktur bestätigt die Morphologie der Milchstraße, die mehrere Spiralarme aufweist.

Um diese Aussagen nocheinmal zu überprüfen, werden im Abschnitt~\ref{subsec:plan} einzelne Spektren des VLSR Profils genauer untersucht.
In Abschnitt~\ref{subsec:srt} werden dann diese simulierten Spektren mit echten Aufnahmen verglichen, die mit dem SRT des IfA erstellt wurden.


\subsection{Beobachtungsplan für das SRT}\label{subsec:plan}

\begin{figure}
   \includegraphics[width=\hsize]{data/milchstrasse/srt_plan/SRT_210-180-150_comp.pdf}
   \caption{Vergleich von ausgewählten Spektren entlang der galaktischen Ebene der Milchstraße.
   Der Längengrad ist für rot: $210\degr$, gelb: $180\degr$ und blau: $150\degr$.
   Der Breitengrad ist $0\degr$ für alle Spektren.
   Die gegengleiche Doppler-Verschiebung der räumlich symmetrisch um $180\degr$ liegenden Spektren ist ein Zeichen für die Rotation der Galaxie.}%
   \label{fig:comp-sim}
\end{figure}

\begin{figure}
   \includegraphics[width=\hsize]{data/milchstrasse/srt_plan/SRT_plan_arme_comp.pdf}
   \caption{Vergleich von ausgewählten Spektren entlang der galaktischen Ebene der Milchstraße.
   Der Längengrad ist für rot: $170\degr$, orange: $160\degr$, gelb: $150\degr$, grün: $140\degr$ und blau: $130\degr$.
   Der Breitengrad ist $0\degr$ für alle Spektren.
   Mit sinkendem Längengrad verschieben sich die Spektren zu höheren Frequenzen.
   Das rote Maximum teilt sich in verschiedene Strukturen auf, die den Spiralarmen entsprechen.
   }%
   \label{fig:arms-sim}
\end{figure}


Im Rahmen dieses Praktikums wurden Aufnahmen der Milchstraße mit dem SRT des IfA erstellt, die in Abschnitt~\ref{subsec:srt} diskutiert werden.
Diese Aufnahmen wurden vor der Beobachtung mit der Simulator-Software geplant und durchgeführt, mit dem Ziel die simulierten Ergebnisse mit den realen Beobachtungen zu vergleichen.

Diese simulierten Aufnahmen sind in Abb.~\ref{fig:comp-sim} \&~\ref{fig:arms-sim} zu sehen.
Im Vergleich zum VLSR Profil in Abb.~\ref{fig:vlsr-profile} entspricht jedes dieser Spektren einem vertikalen Schnitt durch das Profil der Milchstraße.
Die Farbwerte werden aus der Amplitude (in K) der Spektren ermittelt.
Eine große Amplitude führt zu einer gelben Färbung, eine kleine zu dunklem rot.

Die automatisch berechnete Relativgeschwindigkeit (in km/s) mit VLSR Korrektur, die als zweite x-Achse am oberen Rand der Box aufgetragen ist, scheint bei diesen Aufnahmen nicht korrekt zu sein.
Der Ruhefrequenz bei etwa 1420.4MHz (vgl. Abschn.~\ref{sec:intro}) wird eine Geschwindigkeit von etwa +30km/s zugeordnet.
Dies könnte durch eine falsche Konfiguration der Simulator-Software verursacht worden sein, wobei anzumerken ist, dass diese Einstellungen von den Autoren während den Messungen mehrmals kontrolliert worden sind.

Abbildung ~\ref{fig:comp-sim} zeigt drei Spektren die an räumlich symmetrischen Punkten um $180\degr$ galaktischer Länge aufgenommen wurden.
Der Punkt mit $180\degr$ zeichnet sich dadurch aus, dass in dieser Richtung keine Relativgeschwindigkeit für die rotierende Scheibe der Milchstraße gemessen werden kann.
Das gelbe Spektrum sollte daher keine Doppler-Verschiebung zeigen und um die Ruhefrequenz zentriert sein.
Die geringe Rotverschiebung des gelben Maximums zu etwa 1420.3MHz deutet darauf hin, dass sich diese Teile der Milchstraße zusätzlich zu der Rotation auch vom Zentrum und auf dieser Linie auch vom Beobachter weg bewegen.
Das rote und blaue Spektrum sind auch bezüglich des gelben Maximums etwa symmetrisch.
Diese gegengleiche Doppler-Verschiebung ergibt sich wie schon in Abschn.~\ref{subsec:vlsr} erläutert aus der Rotation der Milchstraße.

In Abb.~\ref{fig:arms-sim} sind fünf Spektren im Bereich von $170\degr$ bis $130\degr$ galaktischer Länge mit jeweils $10\degr$ Abstand aufgetragen.
Diese Spektren verschieben sich schrittweise in Richtung höherer Frequenzen wegen dem Doppler-Effekt.
Hervorzuheben ist, wie sich das zuerst einzelne, rote Maximum in zwei Maxima aufteilt.
Wird die Frequenzdifferenz der linken Flanken zum jeweils nächsten Spektrum verglichen, zeigt sich eine etwa konstante Verschiebung.
Gleiches gilt für den Vergleich der rechten Flanken.
Die Frequenzdifferenz zwischen den rechten Flanken ist allerdings größer als die der linken Flanken.
Dadurch lässt sich ableiten, dass die Strahlungsquellen für die rechten Maxima verschieden von den Quellen für die linken sind.
Die linken und rechten Maxima können jeweils einem eigenen zusammenhängenden Gebiet in der Milchstraße zugeordnet werden.
Wegen dem Unterschied der Positionen in der Galaxie kommt es durch deren Rotation zu einer anderen Relativgeschwindigkeit und damit auch Doppler-Verschiebung.
Diese zusammenhängenden Gebiete lassen sich wie schon in Abschn.~\ref{subsec:vlsr} mit den Spiralarmen der Milchstraße identifizieren.


\section{Beobachtung mit dem SRT}\label{subsec:srt}

\begin{figure}
   \includegraphics[width=\hsize]{data/milchstrasse/srt_obs/SRT_obs_210-180-150_comp.pdf}
   \caption{Vergleich von ausgewählten Spektren entlang der galaktischen Ebene der Milchstraße.
   Der Längengrad ist für rot: $210\degr$, gelb: $180\degr$ und blau: $150\degr$.
   Der Breitengrad ist $0\degr$ für alle Spektren.
   Die Spektren wurden mit dem SRT des IfA aufgenommen.}%
   \label{fig:comp-obs}
\end{figure}

\begin{figure}
   \includegraphics[width=\hsize]{data/milchstrasse/srt_obs/SRT_obs_arme_comp.pdf}
   \caption{Vergleich von ausgewählten Spektren entlang der galaktischen Ebene der Milchstraße.
   Der Längengrad ist für rot: $170\degr$, orange: $160\degr$, gelb: $150\degr$, grün: $140\degr$ und blau: $130\degr$.
   Der Breitengrad ist $0\degr$ für alle Spektren.
   Die Spektren wurden mit dem SRT des IfA aufgenommen.
   }%
   \label{fig:arms-obs}
\end{figure}

Die simulierten Beobachtungen aus Abschn.~\ref{subsec:plan} wurden von den Autoren auch am SRT Radiotelekop des IfA durchgeführt.
Das SRT ist ein Projekt des MIT Haystack Observatory, das die Bauteile, Anleitungen und Software für das Teleskop zur Verfügung stellt~\citep{mit-srt}.
Das SRT des IfA wurde speziell für den Betrieb in der Stadt mit vielen Störquellen modifiziert.
Die sphärisch gekrümmte Antenne hat eine Fläche von $4,2\mathrm{m}^2$ und ist auf ein enges Frequenzband zwischen 1410MHz und 1430MHz kalibriert.
Die Daten des originalen SRT sowie alle offiziellen Informationen können über das ~\href{https://wikis.mit.edu/confluence/display/SRT/SRT+Wiki+Home}{SRT Wiki}\footnote{\url{https://wikis.mit.edu/confluence/display/SRT/SRT+Wiki+Home}} abgerufen werden.

Die Abbildungen~\ref{fig:comp-obs} \&~\ref{fig:arms-obs} sind die den Abb.~\ref{fig:comp-sim} \&~\ref{fig:arms-sim} entsprechenden Aufnahmen der Beobachtung mit dem SRT.
Die Einstellungen des Spektrographen des SRT wurden bei der Beobachtung exakt an die Einstellungen der Simulator-Software angepasst.
Ein Vergleich der simulierten und echten Aufnahmen erlaubt es einerseits zu bestimmen, ob die Parameter des simulierten Teleskops zu den Eigenschaften des SRT passen.
Es ist deutlich zu erkennen, dass das Grundrauschen in den Abb.~\ref{fig:comp-obs} \&~\ref{fig:arms-obs} deutlich höher liegt als in den Abb.~\ref{fig:comp-sim} \&~\ref{fig:arms-sim}.
Der Grund dafür könnte eine zu niedrig gewählte Systemtemperatur für die Simulator-Software sein.
Es wäre aber auch möglich, dass die Verstärkerelektronik des SRT anders arbeitet als die Simulator-Software programmiert ist.
Die Max-zu-Min Werte liegen allerdings für beide Aufnahmearten recht nahe zusammen.
Für die simulierten Aufnahmen beträgt der Wert etwa 21\% des Maximums, für die echten Aufnahmen etwa 26\%.
Dies ist ein Zeichen für ein ähnliches Verhalten der Elektronik.

Andererseits können mit den echten Aufnahmen die auf der Grundlage der simulierten Ergebnisse abgeleiteten Aussagen (vgl. Abschn.~\ref{subsec:plan}) überprüft werden.
Es zeigt sich, dass sich dieselben qualitativen Aussagen auch aus den Abb.~\ref{fig:comp-obs} \&~\ref{fig:arms-obs} ableiten lassen.
Die symmetrische Anordnung der Spektren bezüglich des Punktes mit $180\degr$ galaktischer Länge ist in Abb.~\ref{fig:comp-obs} genauso zu beobachten.
Allerdings weisen das rote und blaue Spektrum nicht dieselbe Intensität auf, wie bei der simulierten Beobachtung in Abb.~\ref{fig:comp-sim} zu sehen war.
Derselbe Trend wiederholt sich für Abb.~\ref{fig:arms-obs}.
Abgesehen von den konkreten Werten der Maxima der Spektren, ist dieselbe schrittweise Verschiebung zu beobachten

Das Problem mit der falschen VLSR Geschwindigkeitsskala ist für die echten Aufnahmen nicht aufgetreten.
Das gelbe Spektrum in Abb.~\ref{fig:comp-obs} ist ungefähr zentriert um die Ruhefrequenz bei 1420.4MHz und dieser Frequenz wird auch eine Relativgeschwindigkeit von $\sim$0km/s zugeordnet.

Die Durchführung der Beobachtungen am SRT verhält sich im Vergleich zur Simulator-Software genau gleich.
Der Simlator hat allerdings viele Vorteile.
Durch die vielen Einstellungsmöglichkeiten lassen sich eine vielzahl von Eigenschaften von Radioteleskopen demonstrieren.
Es ist auch möglich die geographische Position des simulierten Teleskops auf der Erde zu verändern, sodass der ganze Himmel beobachtet werden kann.
Mit einem stationären Teleskop auf der Erde wäre es nicht möglich ein vollständiges VLSR Profil der Milchstraße zu erstellen.
Nichtsdestotrotz kann ein Simulator kein echtes Teleskop erstetzen, denn die Beobachtungsdaten für die Simulator-Software müssen auf einem echten Teleskop aufgenommen werden.


\section{Simulierte Abbildung der Magellanschen Wolken}\label{sec:mc}

\begin{figure*}
   \begin{subfigure}{0.45\hsize}
      \includegraphics[width=\hsize,trim={0 0 0 20},clip]{data/MC/spectra_MC_comp.png}
      \caption{Vergleich der Spektren der großen (rot) und kleinen (grün) Magellanschen Wolke, mit einem ``guten'' Teleskop (vgl. Tabelle \ref{tab:sim-vglch}).}
      \label{subfig:mc-vglch-gut}
   \end{subfigure}
 \hspace*{\fill}
   \begin{subfigure}{0.45\hsize}
      \includegraphics[width=\hsize,trim={0 0 0 20},clip]{data/MC/spectra_MC_comp_bad_tel.png}
      \caption{Vergleich der Spektren der großen (grau) und kleinen (gelb) Magellanschen Wolke, mit einem ``schlechten'' Teleskop (vgl. Tabelle \ref{tab:sim-vglch}).}
      \label{subfig:mc-vglch-bad}
   \end{subfigure}
   \caption{Zum Vergleich wurden die Spektren der großen und kleinen Magellanschen Wolken nochmals mit den Simulatoreinstellungen eines ``schlechten'' Teleskops aufgenommen. Die jeweiligen Maxima sind noch erkennbar, jedoch herrscht ein sehr großes Rauschen. Zusätzlich geht die Information über den Unterschied der Amplituden [K] verloren, die in Abbildung \ref{subfig:mc-vglch-gut} noch deutlich erkennbar sind.}%
   \label{fig:mc-vglch}
\end{figure*}

\begin{figure}
   \includegraphics[width=\hsize]{data/MC/spectrum_LMC_cut.png}
   \caption{Spektrum der großen Magellanschen Wolke, mit einem guten Teleskop. Die Rote Linie stellt hierbei einen Gaußfit durch die gelben Datenpunkte dar.}
   \label{fig:spec-lmc}
\end{figure}
\begin{figure}
   \includegraphics[width=\hsize]{data/MC/spectrum_SMC_cut.png}
   \caption{Spektrum der kleinen Magellanschen Wolke, mit einem guten Teleskop. Die Rote Linie stellt hierbei einen Gaußfit durch die gelben Datenpunkte dar.}
   \label{fig:spec-smc}
\end{figure}

\begin{table}
   \caption{Vergleich der Werte für die gemessenen Radialgeschwindigkeiten der Magellanschen Wolken mit den Werten für die Radialgeschwindigkeiten aus Simbad.}
   \label{tab:mc-vglch}
   \centering
   \begin{tabular}{c c c }
   \hline\hline
   Objekt & gemessene $v_{rad}$ & Simbad Werte für $v_{rad}$ \\
   \hline
     SMC & 148.99 km/s& 145.6 km/s\\
     LMC & 169.44 km/s& 262.2 km/s\\
   \hline
   \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}
   \caption{Parameterwerte für den N-Point-Scan der großen und kleinen magellanschen Wolken.}
   \label{tab:scan}
   \centering
   \begin{tabular}{c c }
   \hline\hline
   Parameter & Wert\\
   \hline
     Gal. Lon. lower bound & 272.00°\\
     Gal. Lon. upper bound & 310.00°\\
     Gal. Lon step size & 0.50°\\
     Gal. Lat. lower bound & -50.00°\\
     Gal. Lat. upper bound & -25.00°\\
     Gal. Lat. step size & 0.50°\\
     Samples per position & 1 \\
   \hline
   \end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}
   \includegraphics[width=\hsize]{data/MC/MC_npoint_image.png}
   \caption{Zu sehen sind die große und die kleine Magellansche Wolke. Helle Bereiche bedeuten hohe Intensitäten an Strahlung, was in diesem Fall den Kernen der Galaxien entspricht. Die Verbindung zwischen den beiden Galaxien aus Wasserstoffbrücken (helles Lila) ist ebenfalls erkennbar. }
   \label{fig:scan}
\end{figure}

Um die Magellanschen Wolken abbilden zu können, muss von der Südhalbkugel beobachtet werden. Für die Simulatoreinstellungen bedeudet das, dass die galaktische Breite auf $LAT[deg]$ = -48.23 umgestellt wird (Voreinstellungen waren $LAT[deg]$ = 48.23). Auf diese Weise wird nun die Südseite der Milchstraße beobachtet. Mit dem SRT des IfA kann nur eine simulierte Beobachtung der Magellanschen Wolken gemacht werden, da dieses Teleskop auf der Nordhalbkugel positioniert ist. Für die restlichen Simulator Parameter ( Beamradius [deg], Systemtemperatur [K], Aperatureffizienz) werden die Einstellungen für ein gutes Teleskop, wie in Tabelle \ref{tab:sim-vglch}, gewählt. In Abbildung \ref{fig:mc-vglch} sind beide Spektren in einem Plot dargestellt, um diese einerseits besser vergleichen zu können. Wobei andererseits Abbildung \ref{subfig:mc-vglch-gut} die Spektren mit den Einstellungen eines ``guten'' Teleskops und Abbildung \ref{subfig:mc-vglch-bad} die Spektren mit den Einstellungen eines ``schlechten'' Teleskops zeigen. Man kann deutlich erkennen, dass es sinnvoll ist die Einstellungen für den Simulator wie bei einem ``gute'' Teleskop zu wählen. Bei den Spektrometereinstellungen wird die spektrale Breite auf $Span[MHz]$=2.5017 gestellt, um sicher zu stellen, dass bei den Aufnahmen Nichts abgeschnitten wird.

Die Abbildungen \ref{fig:spec-lmc} und \ref{fig:spec-smc} zeigen die aufgenommenen Spektren der kleinen und großen Magellanschen Wolke nachdem die Simulatoreinstellungen auf ein ``gutes'' Teleskop eingestellt wurden. Es werden für beide Spektren die Radialgeschwindigkeiten bestimmt und mit den Werten aus der Simbad-Datenbank \citep{simbad} verglichen, um zu überprüfen, ob es sich bei den Aufnahmen tatsächlich um die Magellanschen Wolken handelt. Die Werte sind in Tabelle \ref{tab:mc-vglch} aufgelistet,wobei man sieht, dass die gemessenen Werte höher sind als die Werte aus Simbad. Die Unterschiede sind jedoch akzeptabel, dass man davon ausgehen kann, dass es sich mit hoher Wahrscheinlichkeit wirklich um Radioaufnahmen der beiden irregulären Zwerggalaxien auf der Südseite der Milchstraße handelt.

Im folgenden Abschnitt werden Bilder der Magellanschen Wolken präsentiert. Hierfür ist es vor der Aufnahme wichtig auf die Einstellungen des Spektrometers zu achten, da für die Intensität eines jeden Bildpunktes, der Mittelwert aller Spektraldaten des gesamten Spektrums berechnet wird. Die spektrale Breite soll daher so eingestellt werden, dass die Daten des lokalen Wasserstoffs, die auch einen Peak in der Kurve verursachen, nicht mitberechnet werden. Für die große Magellansche Wolke beispielsweise, wurde bei den Spektrometereinstellungen $High [MHz]$ = 1420.25 gewählt. Anschließend wird mit dem vorprogramierten Beobachtungsprogramm ``N-Point Map Scan'' das Bild Pixel für Pixel generiert. Dafür muss der entsprechende Bereich in galaktischen Koordinaten angegeben werden. Die Einstellungen für den Scan, die in dieser Ausarbeitung verwendet wurden, um beide Magellanschen Wolken abzubilden, sind in Tabelle \ref{tab:scan} nachzulesen. Das Ergebnis des Scans ist in Abbildung \ref{fig:scan} sichtbar. Die hellen,gelben Bereiche sind dabei als die Kerne der Galaxien zu verstehen. In dieser Darstellung ist auch die Verbindung aus Wasserstoffbrücken zwschen der beiden Galaxien erkennbar (helles Lila). 

\section{Conclusions}\label{sec:conclusions}

\begin{description}
   \item[VLSR Korrektur.]
   Die VLSR Korrektur die das Teleskop am Standort in Wien machen muss, beträgt $\triangle f$ = -0.1434.
   \item[Vergleich von Radioteleskopen.]
   Radioteleskope mit niedriger Systemtemperatur und kleiner Beambreite können besser aufgelöste Bilder mit mehr Detail in schwachen Quellen aufnehmen.
   Außerdem werden bei großen Beambreiten die Intensitäten von Punktquellen in Spektren stark geschwächt.
   \item[Simulierte Beobachtungen der Milchstraße.]
   Die Simulator-Software ermöglicht es den ganzen Himmel und auch die ganze Milchstraße zu beobachten.
   Allein aus Untersuchungen der Doppler-Verschiebung der 21cm Linie des neutralen Wasserstoffs lässt sich die Rotation der Milchstraße nachweisen und eine Spiralarmstruktur andeuten.
   \item[Beobachtungen mit dem SRT des IfA.]
   Die simulierten Beobachtungen der Milchstraße konnten qualitativ von echten Aufnahmen mit dem SRT des IfA bestätigt werden.
   Die genauen Werte der Intensitäten in den Spektren unterscheiden sich allerdings.
   \item[Simulierte Beobachtungen der Magellanschen Wolken.] 
   Die Ausgewählten Parameter für die Spektrometereinstellungen haben sich als sinnvoll erwiesen, was durch den Vergleich der Radialgeschwindigkeiten der Magellanschenwolken mit den Werten aus der Simbad-Datenbank bestätigt wurde. Der Scan lieferte mit den entsprechenden Koordinateneinstellungen ein sehr zufriedenstellendes Bild beider Magellanschen Wolken, da die Strukturen gut erkannbar sind.
\end{description}

\begin{acknowledgements}

This research has made use of the SIMBAD database, at CDS, Strasbourg, France.
Observations presented in this research were made using the SRT radio telescope at the IfA (Institut für Astrophysik) in Vienna.

\end{acknowledgements}

\bibliography{refs}

\end{document}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%   Examples for figures using graphicx

%-------------------------------------------------------------
%                 A figure as large as the width of the column
%-------------------------------------------------------------
   \begin{figure}
   \centering
   \includegraphics[width=\hsize]{empty.eps}
      \caption{Vibrational stability equation of state
               $S_{\mathrm{vib}}(\lg e, \lg \rho)$.
               $>0$ means vibrational stability.
              }
         \label{FigVibStab}
   \end{figure}
%
%-------------------------------------------------------------
%                                    One column rotated figure
%-------------------------------------------------------------
   \begin{figure}
   \centering
   \includegraphics[angle=-90,width=3cm]{empty.eps}
      \caption{Vibrational stability equation of state
               $S_{\mathrm{vib}}(\lg e, \lg \rho)$.
               $>0$ means vibrational stability.
              }
         \label{FigVibStab}
   \end{figure}
%
%-------------------------------------------------------------
%                        Figure with caption on the right side 
%-------------------------------------------------------------
   \begin{figure}
   \sidecaption
   \includegraphics[width=3cm]{empty.eps}
      \caption{Vibrational stability equation of state
               $S_{\mathrm{vib}}(\lg e, \lg \rho)$.
               $>0$ means vibrational stability.
              }
         \label{FigVibStab}
   \end{figure}
%
%-------------------------------------------------------------
%                                Figure with a new BoundingBox 
%-------------------------------------------------------------
   \begin{figure}
   \centering
   \includegraphics[bb=10 20 100 300,width=3cm,clip]{empty.eps}
      \caption{Vibrational stability equation of state
               $S_{\mathrm{vib}}(\lg e, \lg \rho)$.
               $>0$ means vibrational stability.
              }
         \label{FigVibStab}
   \end{figure}
%
%-------------------------------------------------------------
%                                      The "resizebox" command 
%-------------------------------------------------------------
   \begin{figure}
   \resizebox{\hsize}{!}
            {\includegraphics[bb=10 20 100 300,clip]{empty.eps}
      \caption{Vibrational stability equation of state
               $S_{\mathrm{vib}}(\lg e, \lg \rho)$.
               $>0$ means vibrational stability.
              }
         \label{FigVibStab}
   \end{figure}
%
%-------------------------------------------------------------
%                                             Two column Figure 
%-------------------------------------------------------------
   \begin{figure*}
   \resizebox{\hsize}{!}
            {\includegraphics[bb=10 20 100 300,clip]{empty.eps}
      \caption{Vibrational stability equation of state
               $S_{\mathrm{vib}}(\lg e, \lg \rho)$.
               $>0$ means vibrational stability.
              }
         \label{FigVibStab}
   \end{figure*}
%
%-------------------------------------------------------------
%                                             Simple A&A Table
%-------------------------------------------------------------
%
\begin{table}
\caption{Nonlinear Model Results}             % title of Table
\label{table:1}      % is used to refer this table in the text
\centering                          % used for centering table
\begin{tabular}{c c c c}        % centered columns (4 columns)
\hline\hline                 % inserts double horizontal lines
HJD & $E$ & Method\#2 & Method\#3 \\    % table heading 
\hline                        % inserts single horizontal line
   1 & 50 & $-837$ & 970 \\      % inserting body of the table
   2 & 47 & 877    & 230 \\
   3 & 31 & 25     & 415 \\
   4 & 35 & 144    & 2356 \\
   5 & 45 & 300    & 556 \\ 
\hline                                   %inserts single line
\end{tabular}
\end{table}
%
%-------------------------------------------------------------
%                                             Two column Table 
%-------------------------------------------------------------
%
\begin{table*}
\caption{Nonlinear Model Results}             
\label{table:1}      
\centering          
\begin{tabular}{c c c c l l l }     % 7 columns 
\hline\hline       
                      % To combine 4 columns into a single one 
HJD & $E$ & Method\#2 & \multicolumn{4}{c}{Method\#3}\\ 
\hline                    
   1 & 50 & $-837$ & 970 & 65 & 67 & 78\\  
   2 & 47 & 877    & 230 & 567& 55 & 78\\
   3 & 31 & 25     & 415 & 567& 55 & 78\\
   4 & 35 & 144    & 2356& 567& 55 & 78 \\
   5 & 45 & 300    & 556 & 567& 55 & 78\\
\hline                  
\end{tabular}
\end{table*}
%
%-------------------------------------------------------------
%                                          Table with notes 
%-------------------------------------------------------------
%
% A single note
\begin{table}
\caption{\label{t7}Spectral types and photometry for stars in the
  region.}
\centering
\begin{tabular}{lccc}
\hline\hline
Star&Spectral type&RA(J2000)&Dec(J2000)\\
\hline
69           &B1\,V     &09 15 54.046 & $-$50 00 26.67\\
49           &B0.7\,V   &*09 15 54.570& $-$50 00 03.90\\
LS~1267~(86) &O8\,V     &09 15 52.787&11.07\\
24.6         &7.58      &1.37 &0.20\\
\hline
LS~1262      &B0\,V     &09 15 05.17&11.17\\
MO 2-119     &B0.5\,V   &09 15 33.7 &11.74\\
LS~1269      &O8.5\,V   &09 15 56.60&10.85\\
\hline
\end{tabular}
\tablefoot{The top panel shows likely members of Pismis~11. The second
panel contains likely members of Alicante~5. The bottom panel
displays stars outside the clusters.}
\end{table}
%
% More notes
%
\begin{table}
\caption{\label{t7}Spectral types and photometry for stars in the
  region.}
\centering
\begin{tabular}{lccc}
\hline\hline
Star&Spectral type&RA(J2000)&Dec(J2000)\\
\hline
69           &B1\,V     &09 15 54.046 & $-$50 00 26.67\\
49           &B0.7\,V   &*09 15 54.570& $-$50 00 03.90\\
LS~1267~(86) &O8\,V     &09 15 52.787&11.07\tablefootmark{a}\\
24.6         &7.58\tablefootmark{1}&1.37\tablefootmark{a}   &0.20\tablefootmark{a}\\
\hline
LS~1262      &B0\,V     &09 15 05.17&11.17\tablefootmark{b}\\
MO 2-119     &B0.5\,V   &09 15 33.7 &11.74\tablefootmark{c}\\
LS~1269      &O8.5\,V   &09 15 56.60&10.85\tablefootmark{d}\\
\hline
\end{tabular}
\tablefoot{The top panel shows likely members of Pismis~11. The second
panel contains likely members of Alicante~5. The bottom panel
displays stars outside the clusters.\\
\tablefoottext{a}{Photometry for MF13, LS~1267 and HD~80077 from
Dupont et al.}
\tablefoottext{b}{Photometry for LS~1262, LS~1269 from
Durand et al.}
\tablefoottext{c}{Photometry for MO2-119 from
Mathieu et al.}
}
\end{table}
%
%-------------------------------------------------------------
%                                       Table with references 
%-------------------------------------------------------------
%
\begin{table*}[h]
 \caption[]{\label{nearbylistaa2}List of nearby SNe used in this work.}
\begin{tabular}{lccc}
 \hline \hline
  SN name &
  Epoch &
 Bands &
  References \\
 &
  (with respect to $B$ maximum) &
 &
 \\ \hline
1981B   & 0 & {\it UBV} & 1\\
1986G   &  $-$3, $-$1, 0, 1, 2 & {\it BV}  & 2\\
1989B   & $-$5, $-$1, 0, 3, 5 & {\it UBVRI}  & 3, 4\\
1990N   & 2, 7 & {\it UBVRI}  & 5\\
1991M   & 3 & {\it VRI}  & 6\\
\hline
\noalign{\smallskip}
\multicolumn{4}{c}{ SNe 91bg-like} \\
\noalign{\smallskip}
\hline
1991bg   & 1, 2 & {\it BVRI}  & 7\\
1999by   & $-$5, $-$4, $-$3, 3, 4, 5 & {\it UBVRI}  & 8\\
\hline
\noalign{\smallskip}
\multicolumn{4}{c}{ SNe 91T-like} \\
\noalign{\smallskip}
\hline
1991T   & $-$3, 0 & {\it UBVRI}  &  9, 10\\
2000cx  & $-$3, $-$2, 0, 1, 5 & {\it UBVRI}  & 11\\ %
\hline
\end{tabular}
\tablebib{(1)~\citet{branch83};
(2) \citet{phillips87}; (3) \citet{barbon90}; (4) \citet{wells94};
(5) \citet{mazzali93}; (6) \citet{gomez98}; (7) \citet{kirshner93};
(8) \citet{patat96}; (9) \citet{salvo01}; (10) \citet{branch03};
(11) \citet{jha99}.
}
\end{table}
%-------------------------------------------------------------
%                      A rotated Two column Table in landscape  
%-------------------------------------------------------------
\begin{sidewaystable*}
\caption{Summary for ISOCAM sources with mid-IR excess 
(YSO candidates).}\label{YSOtable}
\centering
\begin{tabular}{crrlcl} 
\hline\hline             
ISO-L1551 & $F_{6.7}$~[mJy] & $\alpha_{6.7-14.3}$ 
& YSO type$^{d}$ & Status & Comments\\
\hline
  \multicolumn{6}{c}{\it New YSO candidates}\\ % To combine 6 columns into a single one
\hline
  1 & 1.56 $\pm$ 0.47 & --    & Class II$^{c}$ & New & Mid\\
  2 & 0.79:           & 0.97: & Class II ?     & New & \\
  3 & 4.95 $\pm$ 0.68 & 3.18  & Class II / III & New & \\
  5 & 1.44 $\pm$ 0.33 & 1.88  & Class II       & New & \\
\hline
  \multicolumn{6}{c}{\it Previously known YSOs} \\
\hline
  61 & 0.89 $\pm$ 0.58 & 1.77 & Class I & \object{HH 30} & Circumstellar disk\\
  96 & 38.34 $\pm$ 0.71 & 37.5& Class II& MHO 5          & Spectral type\\
\hline
\end{tabular}
\end{sidewaystable*}
%-------------------------------------------------------------
%                      A rotated One column Table in landscape  
%-------------------------------------------------------------
\begin{sidewaystable}
\caption{Summary for ISOCAM sources with mid-IR excess 
(YSO candidates).}\label{YSOtable}
\centering
\begin{tabular}{crrlcl} 
\hline\hline             
ISO-L1551 & $F_{6.7}$~[mJy] & $\alpha_{6.7-14.3}$ 
& YSO type$^{d}$ & Status & Comments\\
\hline
  \multicolumn{6}{c}{\it New YSO candidates}\\ % To combine 6 columns into a single one
\hline
  1 & 1.56 $\pm$ 0.47 & --    & Class II$^{c}$ & New & Mid\\
  2 & 0.79:           & 0.97: & Class II ?     & New & \\
  3 & 4.95 $\pm$ 0.68 & 3.18  & Class II / III & New & \\
  5 & 1.44 $\pm$ 0.33 & 1.88  & Class II       & New & \\
\hline
  \multicolumn{6}{c}{\it Previously known YSOs} \\
\hline
  61 & 0.89 $\pm$ 0.58 & 1.77 & Class I & \object{HH 30} & Circumstellar disk\\
  96 & 38.34 $\pm$ 0.71 & 37.5& Class II& MHO 5          & Spectral type\\
\hline
\end{tabular}
\end{sidewaystable}
%
%-------------------------------------------------------------
%                              Table longer than a single page  
%-------------------------------------------------------------
% All long tables will be placed automatically at the end of the document
%
\longtab{
\begin{longtable}{lllrrr}
\caption{\label{kstars} Sample stars with absolute magnitude}\\
\hline\hline
Catalogue& $M_{V}$ & Spectral & Distance & Mode & Count Rate \\
\hline
\endfirsthead
\caption{continued.}\\
\hline\hline
Catalogue& $M_{V}$ & Spectral & Distance & Mode & Count Rate \\
\hline
\endhead
\hline
\endfoot
%%
Gl 33    & 6.37 & K2 V & 7.46 & S & 0.043170\\
Gl 66AB  & 6.26 & K2 V & 8.15 & S & 0.260478\\
Gl 68    & 5.87 & K1 V & 7.47 & P & 0.026610\\
         &      &      &      & H & 0.008686\\
Gl 86 
\footnote{Source not included in the HRI catalog. See Sect.~5.4.2 for details.}
         & 5.92 & K0 V & 10.91& S & 0.058230\\
\end{longtable}
}
%
%-------------------------------------------------------------
%                              Table longer than a single page
%                                            and in landscape, 
%                    in the preamble, use: \usepackage{lscape}
%-------------------------------------------------------------

% All long tables will be placed automatically at the end of the document
%
\longtab{
\begin{landscape}
\begin{longtable}{lllrrr}
\caption{\label{kstars} Sample stars with absolute magnitude}\\
\hline\hline
Catalogue& $M_{V}$ & Spectral & Distance & Mode & Count Rate \\
\hline
\endfirsthead
\caption{continued.}\\
\hline\hline
Catalogue& $M_{V}$ & Spectral & Distance & Mode & Count Rate \\
\hline
\endhead
\hline
\endfoot
%%
Gl 33    & 6.37 & K2 V & 7.46 & S & 0.043170\\
Gl 66AB  & 6.26 & K2 V & 8.15 & S & 0.260478\\
Gl 68    & 5.87 & K1 V & 7.47 & P & 0.026610\\
         &      &      &      & H & 0.008686\\
Gl 86
\footnote{Source not included in the HRI catalog. See Sect.~5.4.2 for details.}
         & 5.92 & K0 V & 10.91& S & 0.058230\\
\end{longtable}
\end{landscape}
}
%
%-------------------------------------------------------------
%               Appendices have to be placed at the end, after
%                                        \end{thebibliography}
%-------------------------------------------------------------
\end{thebibliography}

\begin{appendix} %First appendix
\section{Background galaxy number counts and shear noise-levels}
Because the optical images used in this analysis...
\begin{figure*}%f1
\includegraphics[width=10.9cm]{1787f23.eps}
\caption{Shown in greyscale is a...}
\label{cl12301}
\end{figure*}

In this case....
\begin{figure*}
\centering
\includegraphics[width=16.4cm,clip]{1787f24.ps}
\caption{Plotted above...}
\label{appfig}
\end{figure*}

Because the optical images...

\section{Title of Second appendix.....} %Second appendix
These studies, however, have faced...
\begin{table}
\caption{Complexes characterisation.}\label{starbursts}
\centering
\begin{tabular}{lccc}
\hline \hline
Complex & $F_{60}$ & 8.6 &  No. of  \\
...
\hline
\end{tabular}
\end{table}

The second method produces...
\end{appendix}
%
%
\end{document}

%
%-------------------------------------------------------------
%          For the appendices, table longer than a single page
%-------------------------------------------------------------

% Table will be print automatically at the end of the document, 
% after the whole appendices

\begin{appendix} %First appendix
\section{Background galaxy number counts and shear noise-levels}

% In the appendices do not forget to put the counter of the table 
% as an option

\longtab[1]{
\begin{longtable}{lrcrrrrrrrrl}
\caption{Line data and abundances ...}\\
\hline
\hline
Def & mol & Ion & $\lambda$ & $\chi$ & $\log gf$ & N & e &  rad & $\delta$ & $\delta$ 
red & References \\
\hline
\endfirsthead
\caption{Continued.} \\
\hline
Def & mol & Ion & $\lambda$ & $\chi$ & $\log gf$ & B & C &  rad & $\delta$ & $\delta$ 
red & References \\
\hline
\endhead
\hline
\endfoot
\hline
\endlastfoot
A & CH & 1 &3638 & 0.002 & $-$2.551 &  &  &  & $-$150 & 150 &  Jorgensen et al. (1996) \\                    
\end{longtable}
}% End longtab
\end{appendix}

%-------------------------------------------------------------
%                   For appendices and landscape, large table:
%                    in the preamble, use: \usepackage{lscape}
%-------------------------------------------------------------

\begin{appendix} %First appendix
%
\longtab[1]{
\begin{landscape}
\begin{longtable}{lrcrrrrrrrrl}
...
\end{longtable}
\end{landscape}
}% End longtab
\end{appendix}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%  list for correct label nameing scheme
%
% | ch: 	chapter
% | sec: 	section
% | subsec: 	subsection
% | fig: 	figure
% | tab: 	table
% | eq: 	equation
% | lst: 	code listing
% | itm: 	enumerated list item
% | alg: 	algorithm
% | app: 	appendix subsection
%
%
% what to abbreviate (unless at beginning of sentence):
%
% Sect., Sects., Fig., Figs., Col., Cols.
% Table is never abbreviated
%
%
% citations
%
% \citet{jon90}					⇒	Jones et al. (1990)
% \citep{jon90}					⇒	(Jones et al. 1990)
% \citep[see][]{jon90}				⇒	(see Jones et al. 1990)
% \citep[see][chap. ̃2]{jon90}		⇒	(see Jones et al. 1990, chap. 2)
%
% Multiple citations by including more than one citation key in the \cite command
% \citet{jon90,jam91}			⇒	Jones et al. (1990); James et al. (1991)
% \citep{jon90,jam91}			⇒	(Jones et al., 1990; James et al. 1991)
% \citep{jon90,jon91}			⇒	(Jones et al. 1990, 1991)
% \citep{jon90a,jon90b}		⇒	(Jones et al. 1990a,b)
%
